\documentclass[9pt,a4paper]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}

% Compact spacing
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{2pt}
\setlist{nosep,leftmargin=12pt}

% Colors
\definecolor{sectioncolor}{RGB}{0,51,102}
\definecolor{subsectioncolor}{RGB}{0,76,153}

% Section formatting
\titleformat{\section}{\color{sectioncolor}\large\bfseries}{\thesection}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{subsectioncolor}\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{0.5em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{6pt}{3pt}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{4pt}{2pt}

% Header
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{\textbf{Betriebssysteme Cheat Sheet - Kurs 01670 FernUni Hagen}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Fix for better table formatting
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}

\begin{document}

\begin{center}
{\huge\textbf{Betriebssysteme - Das ultimative Cheat Sheet}}\\
\vspace{2mm}
{\large Basierend auf Kurs 01670 - FernUniversität in Hagen}
\end{center}

\vspace{3mm}
\hrule
\vspace{3mm}

\begin{multicols*}{2}
\small

\section{KE 1: Einführung \& Grundlagen}

\subsection{Was ist ein Betriebssystem (BS)?}
\textbf{Abstrakte Maschine:} Verbirgt Komplexität der Hardware, bietet einfache Schnittstelle (virtuelle Maschine).

\textbf{Ressourcen-Manager:} Verwaltet \& verteilt Ressourcen (CPU, Speicher, Geräte) fair und effizient.

\subsection{Klassische Aufgaben eines BS}
\begin{itemize}
\item \textbf{Prozessverwaltung:} Erstellen, Beenden, Steuern von Prozessen
\item \textbf{Speicherverwaltung:} Zuweisung und Verwaltung des Hauptspeichers
\item \textbf{Geräteverwaltung:} Ansteuerung von Hardware über Treiber
\item \textbf{Dateisystem-Management:} Organisation in Dateien \& Verzeichnissen
\item \textbf{Schutz \& Sicherheit:} Prozesse voneinander isolieren
\item \textbf{Benutzerschnittstelle:} Shell (CLI) oder GUI
\end{itemize}

\subsection{Architektur \& Kernkonzepte}
\begin{itemize}
\item \textbf{Schichtenmodell:} Hardware → Kernel → Systemprogramme → Anwendungen
\item \textbf{System- vs. Benutzermodus (Dual Mode):}
  \begin{itemize}
  \item \textit{User Mode:} Eingeschränkte Rechte für Anwendungen
  \item \textit{Kernel Mode:} Volle Rechte für den BS-Kern. Kritische Befehle (z.B. I/O) nur hier möglich
  \end{itemize}
\item \textbf{Systemaufruf (Trap):} Der einzige, kontrollierte Weg vom User- in den Kernel-Modus
\item \textbf{Interrupts:} Signal von Hardware (Geräte, Timer) an die CPU, das die Kontrolle an den Kernel übergibt
\end{itemize}

\subsection{Prozesszustände (5-Zustands-Modell)}
\begin{enumerate}
\item \textbf{erzeugt (new):} Prozess wird erstellt
\item \textbf{bereit (ready):} Wartet auf CPU
\item \textbf{rechnend (running):} Wird von CPU ausgeführt
\item \textbf{blockiert (waiting):} Wartet auf Ereignis (z.B. I/O)
\item \textbf{beendet (terminated):} Abgeschlossen
\end{enumerate}

\subsection{Prozesskontrollblock (PCB)}
Die "Visitenkarte" des Prozesses für das BS. Enthält: PID, Zustand, Programmzähler, Register, Speicherinfos, offene Dateien etc.

\section{KE 2: Prozesse \& Scheduling}

\subsection{Programm vs. Prozess}
\begin{itemize}
\item \textbf{Programm:} Passive Datei mit Anweisungen
\item \textbf{Prozess:} Programm in Ausführung. Aktive Entität mit Zustand (Code, Daten, Programmzähler, Register, Stack)
\end{itemize}

\subsection{Threads (Leichtgewichtige Prozesse)}
\begin{itemize}
\item Ein Prozess kann mehrere Threads haben
\item \textbf{Teilen sich:} Code, Daten, geöffnete Dateien
\item \textbf{Haben EIGENEN:} Programmzähler, Register, Stack
\item \textbf{Vorteil:} Schnelleres Erstellen/Umschalten, einfache Kommunikation
\end{itemize}

\subsection{Scheduling (CPU-Zuteilung)}
Der \textbf{Scheduler} wählt den nächsten Prozess aus der 'bereit'-Liste.

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{2.8cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
\hline
\textbf{Algorithmus} & \textbf{Vorteil} & \textbf{Nachteil} \\
\hline
\textbf{FCFS} (nicht-präemptiv) & Einfach, fair & Kurze Prozesse warten lange \\
\hline
\textbf{SJF} (nicht-präemptiv) & Optimal bzgl. avg. Wartezeit & Lange Prozesse können verhungern \\
\hline
\textbf{Priority} (präemptiv/nicht-p.) & Wichtige Prozesse bevorzugt & Niedrige Prioritäten können verhungern \\
\hline
\textbf{Round Robin} (präemptiv) & Sehr fair, gut für interaktive Systeme & Overhead durch Kontextwechsel \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{KE 3: Hauptspeicherverwaltung}

\subsection{Grundproblem \& MMU}
Logische Adressen eines Prozesses auf physische Adressen im RAM abbilden. Erledigt von der \textbf{Memory Management Unit (MMU)}.

\subsection{Techniken}
\textbf{Zusammenhängende Zuweisung:}
\begin{itemize}
\item MFT (Feste Partitionen): → \textbf{interne} Fragmentierung
\item MVT (Variable Partitionen): → \textbf{externe} Fragmentierung
\end{itemize}

\textbf{Paging (Seitenorientiert):}
\begin{itemize}
\item Physischer Speicher → \textbf{Seitenrahmen (Frames)}
\item Logischer Speicher → \textbf{Seiten (Pages)}
\item \textbf{Seitentabelle} pro Prozess bildet Pages auf Frames ab
\item Löst externe Fragmentierung
\end{itemize}

\textbf{Virtueller Speicher:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Konzept:} Log. Adressraum > phys. Speicher. Teile des Prozesses liegen auf Festplatte (Swap-Bereich)
\item \textbf{Mechanismus: Demand Paging.} Seite wird erst bei Bedarf geladen
\item \textbf{Seitenfehler (Page Fault):} Zugriff auf eine nicht geladene Seite
\item \textbf{Seitenauslagerung:} Wenn kein Rahmen frei ist, wird eine Seite ersetzt (z.B. via \textbf{LRU}-Algorithmus)
\item \textbf{Thrashing:} System ist nur noch am Seiten-Swappen, weil Prozesse zu wenige Frames haben
\end{itemize}

\section{KE 4: Synchronisation \& Deadlocks}

\subsection{Problem: Race Conditions}
In \textbf{kritischen Abschnitten}, wo mehrere Prozesse auf gemeinsame Ressourcen zugreifen. Benötigt \textbf{wechselseitigen Ausschluss}.

\subsection{Mechanismen}
\textbf{Semaphore (Dijkstra):} Zählervariable mit atomaren Operationen:
\begin{itemize}
\item \texttt{down()} (P, wait): Blockiert, wenn Zähler $\leq$ 0
\item \texttt{up()} (V, signal): Weckt ggf. wartenden Prozess
\end{itemize}

\textbf{Monitore:} Hochsprachenkonstrukt, das Daten und Prozeduren kapselt und Mutex automatisch sicherstellt.

\subsection{Deadlocks}
\textbf{Definition:} Zyklisches Warten von Prozessen auf Ressourcen.

\textbf{4 notwendige Bedingungen:}
\begin{enumerate}
\item Wechselseitiger Ausschluss
\item Hold and Wait
\item Keine Unterbrechung
\item Zyklisches Warten
\end{enumerate}

\textbf{Umgang:} Verhinderung, Vermeidung, Erkennung \& Behebung, oder Ignorieren ("Vogel-Strauß-Algorithmus").

\section{KE 5: Geräte- \& Dateiverwaltung}

\subsection{Geräteverwaltung}
\begin{itemize}
\item \textbf{Controller:} Hardware, die Geräte steuert
\item \textbf{Gerätetreiber:} Software, die mit dem Controller kommuniziert
\item \textbf{DMA (Direct Memory Access):} Ermöglicht Datentransfer zwischen Gerät und Speicher ohne CPU-Beteiligung
\end{itemize}

\subsection{Dateisystem}
\begin{itemize}
\item \textbf{Datei:} Abstraktion für permanenten Speicher
\item \textbf{Verzeichnis:} Hierarchische Struktur zur Organisation
\item \textbf{Dateizuordnung} (Wie werden Blöcke gespeichert?):
  \begin{itemize}
  \item \textbf{FAT (File Allocation Table):} Verkettete Liste der Blöcke in zentraler Tabelle
  \item \textbf{i-node (Index-Node):} Datenstruktur pro Datei mit Metadaten und Zeigern (direkt/indirekt) auf Datenblöcke (Standard in UNIX)
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{KE 6: Sicherheit}

\subsection{Ziele \& Begriffe}
\begin{itemize}
\item \textbf{Ziele:} Vertraulichkeit, Integrität, Verfügbarkeit
\item \textbf{Subjekt:} Aktive Entität (Prozess, Benutzer)
\item \textbf{Objekt:} Passive Entität (Datei, Gerät)
\end{itemize}

\subsection{Kernmechanismen}
\textbf{Authentisierung:} Wer bist du? (Passwort)

\textbf{Autorisierung (Zugriffskontrolle):} Was darfst du?
\begin{itemize}
\item \textbf{ACL (Access Control List):} Pro Objekt eine Liste mit Rechten für Subjekte
\item \textbf{Capability:} Pro Subjekt eine Liste mit Tickets für Objekte
\end{itemize}

\textbf{DAC (Discretionary):} Besitzer legt Rechte fest

\textbf{MAC (Mandatory):} System erzwingt globale Regeln
\begin{itemize}
\item \textbf{Bell-LaPadula (Vertraulichkeit):} "No Read Up, No Write Down"
\item \textbf{Biba (Integrität):} "No Read Down, No Write Up"
\end{itemize}

\section{KE 7: Kommandosprachen}

\subsection{Kommandointerpreter (Shell)}
\begin{itemize}
\item Schnittstelle zwischen Benutzer und BS
\item Startet Prozesse (typisch: \texttt{fork()} \& \texttt{exec()})
\item Verwaltet die Prozessumgebung (Variablen, offene Dateien)
\item \textbf{I/O-Umlenkung:}
  \begin{itemize}
  \item \texttt{>} leitet Ausgabe in Datei um
  \item \texttt{<} liest Eingabe aus Datei
  \item \texttt{|} (Pipe) leitet Ausgabe eines Prozesses als Eingabe an den nächsten weiter
  \end{itemize}
\item \textbf{Shell-Skripte:} Automatisierung von Kommandoabfolgen mit Variablen und Kontrollstrukturen
\end{itemize}

\end{multicols*}

\end{document}